\section{Infraestrutura} \label{infra}
 
\subsection{Computação em Nuvem}
Cada vez mais o mercado de computação tem exigido que as empresas encontrem soluções de alta qualidade e escalabilidade, fato que tem se observado na prática, onde grandes empresas de SaaS (Software as a Service) começaram a dominar o mercado de computação em nuvem. Neste ambiente, as pessoas podem ser usuárias ou fornecedoras do software como serviço, e uma empresa pode oferecer sua própria solução de hospedagem privada como um serviço de nuvem pública. Foi assim que a computação em nuvem conseguiu acabar com a preocupação dos desenvolvedores em relação aos custos em hardware para implantar seu serviço, evitando disperdício de capital e adiantando os seus lucros, fato inédito na história da tecnologia \cite{josep2010view}.

No mercado já estão disponíveis serviços que oferecem soluções seguras e robustas, que possibilitam expor um serviço para o mundo em questão de minutos, e durante o desenvolvimento veremos como isso se dá na prática. 

Foram escolhidas a plataforma de hospedagem Web App Engine e o serviço de banco de dados relacional Cloud SQL, ambos da plataforma em nuvem da Google, para implantar a infraestrutura do projeto.

\subsection{App Engine}
 App Engine é um serviço de hospedagem de aplicativos para a Web, ou seja, ele responde a requisições HTTP através da internet. Ao receber uma requisição ele acessa um servidor que se adapta proporcionalente ao fluxo de conexões, e retorna o conteúdo da solicitação com os dados de resposta ao cliente em tempo real. Projetado para aplicações do mundo real que esperam um fluxo enorme de usuários simultâneos sem perder desempenho na entrega do serviço, caracterizando uma solução altamente escalável. Ademais, o App Engine é capaz de selecionar um servidor, entre uma coleção de servidores disponíveis, para que entregue a resposta da forma mais rápida possível.
 
 Tal mecanismo ocorre fora do ambiente de execução, o que permite distribuir o tráfego entre quantos servidores forem necessários, nivelando o grau de prioridade para todo tipo de tratamento a qualquer instante. Embora possa realizar operações através da rede utilizando o protocolo de requisição HTTP, um aplicativo do App Engine não tem a capacidade de manipular os recursos de hardware disponíveis. Ou seja, cada solicitação fica encapsulada dentro do seu próprio contexto, otimizando o tratamento de cada requisição de forma idenpendente \cite{sanderson2009programming}.
 
\subsection{REST APIs and JSON}
REST é um estilo de arquitetura de infraestrura escrita por \citeonline{fielding2000architectural}, a abreviação “Representational State Transfer”, que traduzido para a língua portuguesa, significa Transferência de Estado Representacional. A intenção por trás deste nome provém do comportamento do aplicativo que aplica este estilo, uma conexão sem estado entre o cliente e o servidor.

A fim de abrangir mais de uma solução utilizando um único serviço e enriquecer a experiência do usuário através de diferentes plataformas, o estilo REST para desenvolvimento de interfaces de programação de aplicativos (APIs) só tornou-se mais conveniente para os programadoes a partir do surgimento da notação de objeto JavaScript, o JSON. Pois percebeu-se que este tipo de notação é mais leve do que o até então utilizado XML, e atualmente a maioria das aplicações têm um melhor suporte ao JSON por ser mais simples e compacto \cite{brown2014web}.

\subsection{Framework Web e Node}
Entende-se \textit{framework} Web como um tipo de estrutura projetada especificamente para facilitar o desenvolvimento e criação de aplicações Web. Geralmente fornecem as funcionalidades básicas comuns à esse tipo de aplicação, a fim de otimizar significativamente o tempo de construção de um software voltado para o ambiente. Entre os \textit{frameworks} Web existem duas principais categorias: \textit{frontend}, que é a parte que o usuário enxerga da aplicação, e o \textit{backend}, que compreende na parte externa e fornece ferramentas e bibliotecas que simplificam tarefas comuns de desenvolvimento.

Um exemplo de \textit{framework} Web \textit{server-sided} é o Node, uma tecnlogia baseada na linguagem JavaScript que lida com interações de entrada e saída assíncrona de eventos. A vantagem do Node se dá em aplicações que possuem tráfego elevado de requisições através da internet, voltada para sistemas que utilizam pouco processamento computacional. Cada solicitação é tratada pelo Node como um evento de entrada e saída, em que o primeiro evento a chegar não bloqueia nenhuma outra solicitação enquanto aguarda a conclusão do processamento do primeiro \cite{brown2014web}.

Estas operações de entrada e saída de eventos podem gerar grande fluxo de dados, mas o \textit{framework} consegue encapsulá-las e enviá-las para fora do contexto de execução, ao passo que aguarda uma chamada de retorno. Assim, o Node simplifica o gerenciamento de recursos numa única \textit{thread} de eventos simultâneos, passando a responsabilidade de processamento para camadas inferiores relativas ao sistema operacional enquanto sua execução permanece desbloqueada para a entrada de novos eventos.

\subsection{Cloud SQL}
Cloud SQL é o serviço de banco de dados relacional, que permite a configuração, manutenção e gerenciamento de bancos de dados MySQL e Postgres na plataforma em nuvem da Google. O banco de dados escolhido para este trabalho foi o MySQL, pois para a solução proposta tem-se a necessidade de entregar os dados com segurança e velocidade, podendo ser acessado de qualquer lugar na internet. Este banco de dados é um dos mais rápidos do mercado, e apesar da alta performance ele mantém certa simplicidade para realizar a sua implantação.

Uma das vantagens de se utilzar banco de dados relacional é que ele permite que o desenvolvedor foque no problema, ou seja, ele passa a se preocupar apenas com as classes que acessam os dados, e não com o modelo. Assim, é possível modificar os esquemas somente quando houver necessidade, o que revela certa flexibilidade, ao passo que preserva a consistência dos dados já que se trata de um banco relacional \cite{dubois2008mysql}.